港中聯辦副主任有份牽頭 中共引入監控新技術辨認步態抓人

中共當局監控人民再有陰招。由中國科學院扶植成立的銀河水滴科技公司最近推出「步態識別」智能系統，透過分析人的步態身形識別身份，不管遮臉側身都一樣可辨識。據稱已被北京、上海公安引入使用，新疆亦準備引入。而這項技術的牽頭參與者，竟是香港中聯辦副主任譚鐵牛。外界質疑譚亦官亦商，有違中共黨紀規章；更擔憂該茅招引入本港。《蘋果》昨未能聯絡到譚本人回應。

銀河水滴公司最近推出號稱「全球首款」步態識別產品「水滴神鑒」，號稱可探測遠至50米目標，精準度高達94%，系統更擁有全球最大步態數據庫，廣泛應用於治安等領域，加快公安破案速度。公司稱已與12個省市簽署1.35億人民幣（1.53億港元）的定單。資料顯示今年9月該公司曾到新疆展示產品；新疆近日因「再教育營」而備受國際社會關注。

銀河水滴CEO黃永禎表示，這項技術毋須當事人配合，即使目標人物跛行、駝背也難逃法眼，因其是通過分析目標人物的身體所有特徵，達識別目的。海外評論員石述思認為，生物識別技術用於維穩、加強社會管理，不可避免成為一個趨勢，也是極好的商機，但「這是一個非常荒誕的場景，人民掏錢裝上探頭，監控自己」。

銀河水滴背後是中科院，而公司首席科學家竟是香港中聯辦副主任譚鐵牛，譚亦是公司創辦人之一。官方資料顯示，譚做官前在中科院工作，多年來研究虹膜識別等，被形容為人工智能方面的「頂級科學家」；他曾坦稱生物特徵辨識技術「是維護公共安全、國家安全的重要保障」。

譚在2016年6月創辦銀河水滴，同年12月空降中聯辦副主任，負責統戰及教科文領域職務。中聯辦網頁僅列出譚的資歷，未提及其在商業公司身份。但公司官微不時轉載有關譚的消息，稱譚為公司「重量級顧問」。外界有質疑譚以商業公司創辦人身份為官，且官居副部級，是否有違中共黨紀國規。本報昨日致電中聯辦欲找譚作回應，惟工作人員稱已下班而不果。

時事評論員劉銳紹指，譚的身份及作為容易令人聯想到官商合一、利益衝突，他有必要澄清。劉又指，在中共黨政商合一現實下，「有利益糾纏不清的情況，運作不透明，沒有公開申報制度，令人擔心黨國政商同體，經濟、技術被寡頭壟斷，又無監督，令高科技都變成監控人民的工具」。至於有關技術會否引入香港，劉認為這非譚一人可推動，最多「同啲官員傾起，間接推銷」。近年特區政府積極配合中共破壞兩制，這類令人恐懼的監控手法會否來港，有待觀察。
美聯社/《蘋果》記者

將資料send畀trump trump 先

比民主黨

監控市民嘅科技就做足

Google 一定好想要堆data

老實講呢d野我覺得似昆水多
如果係google搞就驚d

睇下佢地個網站介紹
成浸淘寶假貨味

/

引入張學友

所以日本人好似好禮貌

發達國家用黎捉犯
極權國家維權人士=犯

兩邊爭住做野

會屌侵侵唔用力

斯諾登